% introducao
\chapter{Introdução}
\section{Motivação}
O estudo do Processamento de Linguagem Natural (PLN) busca facilitar a interação entre computadores e linguagens naturais, que são as linguagens desenvolvidas naturalmente pelo ser humano. Para isto combina elementos de Inteligência Artificial e Linguística Computacional. As linguagens naturais estão em constante evolução e se diferem de linguagens computacionais, entre outros motivos, por serem ambíguas e pelo tamanho de vocabulário. Aplicações de PLN são caracterizadas pelo uso de conceitos e técnicas da Linguística e da Computação e podem ser usadas em tarefas como verificação ortográfica e gramatical, tradutores, comandos de voz, etc.

É comum que aplicações de PLN utilizem recursos linguísticos, tais como corpora, dicionários, ontologias e tesauros. A qualidade destes recursos influencia diretamente a performance destas aplicações, pois é com base nestes que serão feitas inferências sobre a linguagem. A construção manual destes recursos possui um custo elevado, posto que requer muito trabalho e mão de obra especializada. 

Alguns destes recursos podem levar décadas para serem construídos, como é o caso da WordNet\footnote{Disponível em: https://wordnet.princeton.edu/} \cite{fellbaum1998wordnet}, que começou a ser desenvolvida em 1985, e da Verbnet\footnote{Disponível em: http://verbs.colorado.edu/~mpalmer/projects/verbnet.html} \cite{kipper2000class}, que foi publicada em 2000. Em o português, está a WordNet.PT\footnote{Disponível em: http://www.clul.ul.pt/clg/wordnetpt/index.html} \cite{marrafa2001wordnet}.

Uma alternativa são os recursos contruídos automaticamente, que apesar de não possuírem a mesma qualidade dos recursos construídos manualmente, tornam viável que aplicações de PLN trabalhem com idiomas que não dispõem destes e também com linguagens específicas, como termos técnicos de aviação, que difícilmente são cobertos recursos de propósitos gerais.

Tesauros são como dicionários que fogem da tradicional ordem alfabética de organizar as palavras, pois as organiza de acordo com os conceitos com os quais estão associadas. Assim, os tesauros representam dicionários que exprimem a similaridade entre as palavras, por meio de várias relações.

Tesauros servem de base para representar relações semânticas (\textit{e.g.}: sinonímia, hiperonímia, etc.) entre palavras \cite{padronothing}, e são úteis em diversas tarefas de PLN, tais como \textit{question answering} \cite{litkowski2000syntactic}, substituição léxica \cite{mccarthy2009english} e análise de sentimentos \cite{glorot2011domain}. 

\begin{table}[h]
    \caption{Exemplo de palavras relacionadas em um tesauro}
    \begin{center}
	\begin{tabular}{lll}
		\textit{Palavra 1} & \textit{Palavra 2} & \textit{Similaridade}  \\
            	\hline
           	 \hline
		Residence & House		& 0.377186 \\
		Residence & Home		& 0.303942 \\
		Residence & Mansion	& 0.223128 \\
		Residence & Apartment	& 0.195298 \\
		Residence & Chalet		& 0.162698 \\
		Residence & Flat		& 0.155110 \\
		Residence & Shelter		& 0.112485 \\
            \hline
	\end{tabular}
    \end{center}
    \label{tbl:exemplo_tesauro}
\end{table}

A hipótese distribucional de Harris \cite{Harris1954word} afirma que palavras que ocorrem em contextos similares devem possuir significados similares, ou seja, uma palavra é caracterizada pelos contextos em que ela aparece. surgiram os tesauros distribucionais. Nestes, são comparados os contextos de cada palavra para verificar sua similaridade com as demais. A tabela \ref{tbl:exemplo_tesauro} mostra algumas entradas em um tesauro distribucional. Para a construção automática de tesauros, são necessários basicamente três passos: 

\begin{enumerate}
	\item Identificação de contextos para as palavras alvo em um corpus. 
	\item Aplicação de medidas de asscociação entre palavras e contextos
	\item Aplicação de medidas similaridade entre as palavras alvo.
\end{enumerate}

Este trabalho apresenta uma análise da qualidade de tesauros construídos automaticamente utilizando duas abordagens distintas: contagem de contextos, apresentada na seção \ref{contagem}, mais tradicional, e preditiva, apresentada na seção \ref{preditivo}, que vem ganhando cada vez mais popularidade. 

\section{Estrutura do trabalho}

Este trabalho está estruturado da seguinte maneira: no capítulo 2 é apresentado o estado da arte da construção de tesauros, descrevendo suas etapas; no capítulo 3 são descritos os materiais e métodos utilizados neste trabalho para a construção de tesauros; O capítulo 4 mostra os resultados obtidos e uma análise; e, por fim, o capítulo 5 discute estes resultados e aponta possíveis trabalhos futuros.
